美國《香港人權與民主法案》參議院形勢吃緊, Mitch McConnell成最大關鍵

2019年10月16日
【人權法案●拆局】中方加緊反游說 參議院闖關戰線吃緊 為何一男子是關鍵？

國際戰線為香港反修例運動重要一環，萬人日前聚集中環街頭為美國國會推動中的《香港人權與民主法案》（《人權法案》）集氣，法案獲美國眾議院於香港時間周三通過「擱置規則」情況下作口頭表決通過，換言之代表獲全票通過，下一步繼續在參議院闖關，能否短期內正式成為法律的關鍵落在有權調動議程的多數黨領䄂麥康奈爾（Mitch McConnell）身上。跟進相關游說工作人士指，現階段要集中反映香港人權受侵犯法的情況向國會甚至行政機關施壓，審議快慢亦視乎有否新修正案，最理想是參議院直接採納眾議院版本；有學者認為參議院戰線吃緊，中方也會加緊反游說，保持運動持續動力顯得更重要。

目前《人權法案》在參議院大會尚未有審議時間表，華盛頓海外港人非牟利組織Hong Kong Democracy Council（HKDC）行政總監朱牧民接受《蘋果》查詢時表示，麥康奈爾若反對法案，就不會容許法案通過委員會階段，提上大會，直言國會審議是政治過程，議員間就法案的談判通常是多於一條法案，相信麥康奈爾保持開放態度，以平衡其他法案的審議優次及表決情況。
參眾兩院經修訂過後的《人權法案》版本有部分差異，多名參議員包括日前訪港的霍利（Josh Hawley）都形容差異僅為用字問題，並無重大分歧，朱牧民表示，期望參議院對《人權法案》亦有類似支持度，但認為審議進程未必如外界期望般快，最快通過方式必須是參議院採納眾議院已通過的版本，加上麥康奈爾提前議程，否則都會有所影響，更甚者是參議院再提出新修訂案，都有可能進一步拖慢進度。他認為，現時總統特朗普正與中方進行貿易談判，或是參議院或想較後時間審議的原因。

香港眾志駐華盛頓常委敖卓軒指出，眾議院通過法案後，會給予參議院壓力，要加快審議，「不得不認真審視，係咪要提早討論」，對於外界擔心麥康奈爾的取態，他同樣認為毋須過分憂慮，指月內有3名快閃訪港的參議員都是來自共和黨，反映黨內對法案支持度高，對今年內完成審議感到樂觀。敖指，眾議院一致通過《人權法案》，若參議院亦以三分二大比數通過法案，則總統特朗普亦不能否決法律，故目前能否爭取參議院最大支持為關鍵。

敖續指，兩院審議文化不同，「眾議院好講邊個係執政黨」，但人數較少只有100人的參議院則不同，只要有一人有決心阻止是有機會「拖死」法案，包括透過冗長辯論無了期拉布（filibuster），而剪布門檻是60票，比起原本一個議案只需51票支持就可通過更高難度，故少數聲音絕對可阻多數人意見，但他強調就《人權法案》拉布機會低，除眾議院一致通過增加另一院壓力之外，目前國會對香港問題關注程度的氣氛良好，相信有空間協商，特別是上月會見參議院少數黨領䄂幕僚時，對方表示十分支持法案，故重點又返回麥康奈爾身上，會否提前討論。
香港大學政治與公共行政學系榮譽講師袁彌昌認為，參議員陸續訪港反映參議院戰吃緊，對方或知道法案通過有暗湧，方來港親身視察加強說服力，直言不應忽視中國政府在美國的反游說工作，但他認為眾議院同日通過有關禁止美國向香港警方出售人群管制及防暴設備的《保護香港法案》，以及支持港人示威權的《與香港並肩決議案》，是向參議院及總統特朗普發出強烈訊息：「唔好亂嚟」，故目前保持反修例運動動能，包括以創新方式保持動力等，在參議院戰線上尤為關鍵。

記者 梁穎妍

【今晚打臥底！】岑子杰浴血，幫我哋一次過引晒啲鬼出來！

眾院全票過
NBA同暴雪喺美國輿論繼續發酵
反對擺明係同選民對著幹
絕對無好處
係驚有心人想拖姐
美國玩民主政治遊戲時
支共仲係小米加步槍咋
同埋之前新疆法案喺參院都過左
反而眾院未過
我覺得樂觀既

香港人可唔可以爭爭氣

今日美國眾議院通過香港民主人權法案
你當撚人condom咩！
通過左就唔駛多謝人？
仲有呀！
條Bill 未過參議院架！

唔好咁老定！
唔該去twitter多謝人地支持，
然後講香港真係好需要條Bill啦
#hongkonghumanrightsanddemocracyact
#standwithhongkong
#fightforfreedom

留意番Representatives 同Senator係有分別，
望清楚其他人點叫人先好！
唔好叫人First Name！

twitter 組已經將議員的tweets
放左入bot task1

入 /task1

task1所顯示的25條tweets
係嚴重唔夠人
（大佬呀條條上唔到一千點搞呀？）

最後咪撚再串錯hongkong!!!

未撚擔心過

麥康奈爾唔會情願比錢香港人都唔過條法掛

唔支持咪變第二個LBJ

國際戰線尚未成功，手足文宣仍須努力

到底幾時可以上大會

新疆嗰條反而眾院未過？

小弟認為要最大程度反攻美國戰線
一定要有netflix winter on fire 程度既紀錄片
美國人先會真了解成件事同埋提高可信性
最好可以訪問12-15 歲既前線 .....

吃咩緊

形勢緊張呀

Push